\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {figures/} }


\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{.8cm}

\addtolength{\oddsidemargin}{-.875in}
\addtolength{\evensidemargin}{-.875in}
\addtolength{\textwidth}{1.75in}

\addtolength{\topmargin}{-.875in}
\addtolength{\textheight}{1.75in}



\newenvironment{exo}[1]
{\begin{minipage}[l]{\textwidth} \subsection*{Exercice #1}}
{\vspace{0.3cm} \end{minipage} }

\newenvironment{exoitems}[1]
{\begin{multicols}{#1} \begin{enumerate}[a)] \setlength{\itemsep}{8pt}}
{\end{enumerate} \end{multicols} }

\title{Calcul algébrique -- exercices}


\begin{document}

\maketitle

\section{Exercices de synthèse}

\begin{exo}{1}
Exprimer l'aire de la partie hachurée des figures ci-dessous à l'aide d'une expression littérale réduite.
\begin{exoitems}{2}
	\item \begin{center}
	\includegraphics[width=4cm]{algebre-image011.png}
	\end{center}
	\item \begin{center}
	\includegraphics[width=4cm]{algebre-image013.png}
	\end{center}
\end{exoitems}

\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{2}
Développer, réduire et ordonner les polynômes suivants par puissances décroissantes de la variable $x$, puis déterminer leur degré respectif.
\begin{exoitems}{2}
	\item $-3\left( 7-3{{x}^{3}} \right)+\left( 2-3x \right)\left( -9{{x}^{2}} \right)$
	\item $15{{x}^{2}}+24{{y}^{2}}-\left( 3x+2y \right)\left( 5x+6y \right)$
	\item $49{{x}^{2}}-{{\left( 7x-2y \right)}^{2}}+4{{y}^{2}}-28xy$
	\item $\left( 3x-y \right)\left( 9{{x}^{2}}+6xy+{{y}^{2}} \right)$
	\item ${{\left( 2-\sqrt{3x} \right)}^{2}}-4\left( 1-3x \right)$
	\item ${{\left[ \left( \sqrt{x}-\sqrt{y} \right)\left( \sqrt{x}+\sqrt{y} \right) \right]}^{2}}$
\end{exoitems}
\end{exo}
 

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{3}
Développer les expressions suivantes à l’aide des identités remarquables.
\begin{exoitems}{2}
	\item ${{\left( \dfrac{1}{x}-\dfrac{1}{y} \right)}^{2}}$
	\item $\left( \dfrac{2}{c}-\dfrac{3}{d} \right)\left( -\dfrac{2}{c}+\dfrac{3}{d} \right)$
	\item ${{\left( \dfrac{1}{2}x+\dfrac{1}{3}y \right)}^{2}}$
	\item $\left( \dfrac{3}{2}x+y \right)\left( \dfrac{3}{2}x-y \right)$
\end{exoitems}
\end{exo}
 

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{4}
Factoriser au maximum les polynômes suivants.

\begin{exoitems}{2}
	\item $16{{x}^{4}}-1$
	\item ${{\left( {{x}^{2}}-1 \right)}^{2}}-3\left( {{x}^{2}}-1 \right)$
	\item $\left( b-a \right)x+\left( a-b \right)y-2b+2a$
	\item $36{{x}^{2}}-84x+49$
	\item $\left( 2x-5 \right)\left( 4x-7 \right)-3\left( 5-2x \right)$
	\item $\dfrac{4}{9}+\dfrac{2}{3}x{{y}^{2}}+\dfrac{1}{4}{{x}^{2}}{{y}^{4}}$
	\item $\left( {{x}^{2}}-4 \right){{\left( x+2 \right)}^{2}}$
	\item $4a{{x}^{2}}+12ax+9a$
	\item $16{{z}^{4}}y-625y$
\end{exoitems}
\end{exo}
 

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{5}
Effectuer et simplifier les expressions suivantes (réponses avec puissances positives).

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{50{{x}^{2}}{{y}^{5}}}{12{{a}^{2}}b}\cdot \dfrac{3a{{b}^{3}}}{5{{x}^{2}}{{y}^{3}}}$
	\item $\dfrac{3ab}{-5c}\cdot \dfrac{20{{b}^{3}}{{c}^{2}}}{9{{a}^{2}}}\cdot \dfrac{-a}{2{{b}^{2}}c}$
	\item $\left( -\dfrac{3{{x}^{2}}}{4} \right)\div \dfrac{5{{x}^{3}}}{2}$
	\item $\dfrac{\text{  }\dfrac{2{{\left( x-1 \right)}^{2}}}{x+3}\text{  }}{\dfrac{{{x}^{2}}-1}{4{{\left( x+3 \right)}^{4}}}}$
	\item $\dfrac{{{\left( b+3 \right)}^{2}}}{4b-1}\div \left( 4b+12 \right)$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}+x}{x}$
	\item $\dfrac{{{\left( a-b \right)}^{2}}}{2b-2a}$
	\item $\dfrac{{{y}^{4}}-{{x}^{4}}}{{{x}^{5}}-{{x}^{3}}{{y}^{2}}}$
	\item $\dfrac{4{{a}^{2}}+12a+9}{4{{a}^{2}}-9}$
\end{exoitems}
\end{exo}
 

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{6}
Effectuer et simplifier les expressions suivantes (réponses avec puissances positives).

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{8a}{9b}\cdot \dfrac{3bc}{4a}$
	\item $\dfrac{-x{{y}^{2}}}{35{{z}^{3}}}\cdot \dfrac{7{{z}^{2}}}{{{x}^{2}}{{y}^{2}}}$
	\item $\dfrac{-18{{u}^{2}}w}{25{{v}^{4}}}\cdot \dfrac{-10v}{27u{{w}^{3}}}$
	\item $\dfrac{m-n}{3m}\cdot \dfrac{5m}{2m-2n}$
	\item $\dfrac{d-1}{18d}\cdot \dfrac{12{{d}^{2}}}{1-d}$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}+{{y}^{2}}}{{{x}^{2}}-{{y}^{2}}}\cdot \dfrac{x-y}{xy}$
	\item $\dfrac{{{v}^{2}}+4v+4}{3v-3}\cdot \dfrac{9-9v}{{{v}^{2}}-4}$
	\item $\dfrac{{{\left( 5x-1 \right)}^{2}}-\left( 5x-1 \right)\left( 3x+1 \right)}{8{{x}^{4}}}\cdot \dfrac{1}{25{{x}^{2}}-10x+1}$
\end{exoitems}
\end{exo}
 

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{7}
Effectuer et simplifier les expressions suivantes (réponses avec puissances positives).

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{5km}{6}\div \dfrac{3k}{2m}$
	\item $\dfrac{15d}{4e}\div 6de$
	\item $\dfrac{uv}{u+v}\div \dfrac{5v}{{{u}^{2}}+uv}$
	\item $\dfrac{z}{3z-3}\div \dfrac{z}{2-2z}$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}-14x+49}{x+7}\div \dfrac{3x-21}{x+7}$
	\item $\dfrac{{{x}^{4}}-81}{4x-12}\div \dfrac{5{{x}^{3}}+45x}{{{x}^{2}}-6x+9}$
\end{exoitems}
\end{exo}
 
 

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{8}
Effectuer et simplifier le plus possible (les dénominateurs son supposés non nuls).

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{1}{6y}-\dfrac{3}{4y}+\dfrac{2}{3y}$
	\item $\dfrac{u}{u+v}-\dfrac{v-u}{2\left( u+v \right)}$
	\item $\dfrac{x+2}{x+3}-\dfrac{x+1}{x}$
	\item $\dfrac{4x}{x-3}-\dfrac{2x-1}{2x-6}$
	\item $\dfrac{3}{x-3}-\dfrac{6}{3-x}$
	\item $\dfrac{1}{a+b}-\dfrac{2a}{{{a}^{2}}-{{b}^{2}}}$
	\item $\dfrac{a}{a+3}+\dfrac{4a}{a-3}+\dfrac{6a}{{{a}^{2}}-9}$
	\item $\dfrac{x}{y+x}-\dfrac{2xy}{{{y}^{2}}-{{x}^{2}}}+\dfrac{x}{x-y}$
	\item $\dfrac{4x}{3x-4}-\dfrac{8}{4x-3{{x}^{2}}}+\dfrac{2}{x}$
	\item 	$\dfrac{\dfrac{x+2}{x}-\dfrac{a-2}{a}}{x-a}$
	\item 	$\dfrac{\dfrac{r}{s}+\dfrac{s}{r}}{\dfrac{{{r}^{2}}}{{{s}^{2}}}-\dfrac{{{s}^{2}}}{{{r}^{2}}}}$
\end{exoitems}
\end{exo}

 

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{9}
Résoudre les équations suivantes dans $\mathbb{R}$.

\begin{exoitems}{2}
	\item $\left( x+3 \right)\left( x-5 \right)-8x={{x}^{2}}+5$
	\item $\dfrac{{{(3x-4)}^{2}}}{7}=\dfrac{9{{x}^{2}}}{7}-\dfrac{9+7x}{14}$
	\item $3x-\dfrac{1}{2}\left( 6+\dfrac{x}{5} \right)=\dfrac{3x}{2}+25$
	\item $\dfrac{x}{8}-\dfrac{3x}{32}-\dfrac{x-1}{256}=\dfrac{28x+4}{1024}$
	\item $\dfrac{2x-1}{52}-\left( x-\dfrac{1-7x}{13} \right)=\dfrac{{{x}^{2}}}{4}-{{\left( \dfrac{x+3}{4} \right)}^{2}}$
	\item 	$\dfrac{1}{4}\left( \dfrac{7}{2}x-4 \right)-\dfrac{4x-5}{6}=\dfrac{x-1}{24}$
\end{exoitems}
\end{exo}
 

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{10}
Dans chacune des formules suivantes, isoler la variable située entre crochets.

\begin{exoitems}{2}
	\item $4x-2\left( ax+b \right)=b\left( x-1 \right),[x]$
	\item $v=\sqrt{\dfrac{2GM}{r}},[r]$
	\item $I=\dfrac{1}{12}m\left( {{a}^{2}}+{{b}^{2}} \right),[a]$
	\item $A=\pi \left( {{R}^{2}}-{{r}^{2}} \right)[r]$
\end{exoitems}
\end{exo}
 

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{11}
Pour faire un test médical destiné à mesurer la tolérance aux hydrates de carbone, un adulte doit boire 21 cl d’une solution à 30\% de glucose. Lorsque le test est administré à un enfant, la concentration de glucose doit être ramenée à 20\%. Combien de solution à 30\% et combien d’eau devra-t-on utiliser pour préparer 21 cl de solution à 20\% ?
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{12}
En comptant par groupe de 9 les arbres d’un jardin, nous avons un surplus de 3. Par contre, si nous comptons ces mêmes arbres par groupe de 11, le surplus ne s’élève alors qu’à 2. Déterminer le nombre d’arbres du jardin, sachant que le nombre de groupes de 9 surpasse de 3 celui des groupes de 11.
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{13}
Une société d’investissement a CHF 200'000.- à placer pour un client et décide d’investir dans deux fonds, A et B. L’intérêt annuel attendu pour le fond A est de 6\% tandis que celui pour le fond B n’est que de 2\% mais ce fond est moins risqué. Déterminer la somme à investir sur chacun de ces fonds si la société désir avoir un taux d’intérêt annuel de 3.5\% sur la totalité de la somme investie.
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{14}
Un avion vole à la vitesse de 660 km/h par vent nul. Pour aller de Lyon à Marseille, il met 28 minutes, lorsqu’il est poussé par le vent du nord et 36 minutes pour revenir contre ce vent. Calculer la vitesse du vent.
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{15}
On doit répartir des personnes autour d’un certain nombre de tables. Si l’on place 7 personnes par table, la dernière table ne compte que 2 personnes, alors que si l’on en met 6 par table, 3 personnes ne trouvent pas de place. Déterminer le nombre de personnes présentes sachant que le nombre de tables à 6 personnes surpasse de 2 le nombre de tables à 7 personnes.
\end{exo}
	
\end{document}